---
title: "Vortragsübung Technische Strömungslehre"
title-slide-attributes:
   data-background-image: ./assets/titel_la.png 
   data-background-opacity: "0.8"
author: "Tobias Rentschler"
format: 
   revealjs:
      theme: solarized 
      chalkboard: true
css: styles.css  

---

# Differntialgleichung im Spalt

## Vorbemerkungen zu DGL im Spalt


:::{.incremental}

*Spaltströmungen:*

- Turbulent:
   - ![](./assets/DGL_Spalt/turbulent_flow.png)
   - Bewegungen quer zur Hauptströmung
- Laminar:
   - ![](./assets/DGL_Spalt/laminar_flow.png)
   - Keine Bewergungen quer zur Hauptströmung
- Voll ausgebildet: Keine Änderung der Strömung in Strömungsrichtung
- 2D - Strömung

- Viskosität: Zähigkeit eines Fluids
   - dynamische Viskosität: $\mu \left[ \frac{kg}{ms}\right]$
   - kinematische Viskosität: $\upsilon \left[ \frac{m²}{s}\right]$
   - $\mu = \rho \cdot \upsilon$
- Newton'sches Fluid: linear viskoses Fließverhalten
   - $\tau = \mu \frac{\partial u}{\partial y}$
:::


## Vorbemerkungen zu DGL im Spalt

*DGL einer stationären, inkompressiblen 2D-Spaltströmung*

:::{.incremental}

- Massenbilanz: $\frac{\partial u}{\partial x}+\frac{\partial v}{\partial y} = 0$
- Impulsbilanz:
   - $x$-Richtung: $\rho \left(u \frac{\partial u}{\partial x} + v \frac{\partial u}{\partial y} \right) = \rho g_x - \frac{\partial p}{\partial x} + \mu\left(\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 u}{\partial y^2}\right)$
   - $y$-Richtung: $\rho \left(u \frac{\partial v}{\partial x} + v \frac{\partial v}{\partial y} \right) = \rho g_y - \frac{\partial p}{\partial y} + \mu\left(\frac{\partial^2 v}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 v}{\partial y^2}\right)$
- Laminar: $v=0 => \frac{\partial v}{\partial y} = 0 => \frac{\partial u}{\partial x}= 0$
- Hydrostatische Druckverteilung
   - ![](./assets/DGL_Spalt/Beiblatt_DGL_Spalt.png){width=40%}
   - $x$- Richtung: $- \frac{\partial p}{\partial x} + \mu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} = 0$
   - $y$- Richtung: $\rho g_y = \frac{dp}{dy}$
:::

## Beiblatt Differentialgleichungen

*Bestimmung des Vorzeichens der aus der Schubspannung resultierenden Kraft vom Körper auf das Fluid*


:::{.incremental}

![](./assets/DGL_Spalt/Beiblatt_DGL_Spalt.png){width=50%}

- Annahmen:
   - Die Strömung ist stationär, laminar und voll ausgebildet.
- Möglichkeit 1: Bestimmung des Vorzeichens aus der Anschauung:
   - Das Fluid wird an den Stellen $y = 0$ und $y = b$ abgebremst.
   - => Es muss eine Kraft auf das Fluid in negativer Richtung wirken.

::: 

## Beiblatt Differentialgleichungen

*Bestimmung des Vorzeichens der aus der Schubspannung resultierenden Kraft vom Körper auf das Fluid*


![](./assets/DGL_Spalt/Beiblatt_DGL_Spalt.png){.absolute bottom=0 right=0 width=30%}



:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=1}
:::{.absolute top=120 left=50}


 Möglichkeit 2: Bestimmung des Vorzeichens rechnerisch über $F_{S,\tau}$

- $F_{S,\tau} = \int_S \tau \cdot dS = \int_S \tau \cdot n \, dS = \int_S \begin{pmatrix} \tau_{xx} & \tau_{xy} \\ \tau_{yx} & \tau_{yy} \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} n_x \\ n_y \end{pmatrix} dS$
::: 

:::

:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=2}
:::{.absolute top=120 left=50}

pdf_tex
Möglichkeit 2: Bestimmung des Vorzeichens rechnerisch über $F_{S,\tau}$

- $F_{S,\tau} = \int_S \tau \cdot dS = \int_S \tau \cdot n \, dS = \int_S \begin{pmatrix} \tau_{xx} & \tau_{xy} \\ \tau_{yx} & \tau_{yy} \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} n_x \\ n_y \end{pmatrix} dS$

- $= \int_S \begin{pmatrix} \tau_{xx}n_x + \tau_{xy}n_y \\ \tau_{yx}n_x + \tau_{yy}n_y \end{pmatrix} dS$
:::
::: 


:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=3}
:::{.absolute top=120 left=50}

Möglichkeit 2: Bestimmung des Vorzeichens rechnerisch über $F_{S,\tau}$

- $F_{S,\tau} = \int_S \tau \cdot dS = \int_S \tau \cdot n \, dS = \int_S \begin{pmatrix} \tau_{xx} & \tau_{xy} \\ \tau_{yx} & \tau_{yy} \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} n_x \\ n_y \end{pmatrix} dS$

- $= \int_S \begin{pmatrix} \tau_{xx}n_x + \tau_{xy}n_y \\ \tau_{yx}n_x + \tau_{yy}n_y \end{pmatrix} dS$

   - $\text{mit } n_x = 0:$
::: 
:::

:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=4}
:::{.absolute top=120 left=50}

Möglichkeit 2: Bestimmung des Vorzeichens rechnerisch über $F_{S,\tau}$

- $F_{S,\tau} = \int_S \tau \cdot dS = \int_S \tau \cdot n \, dS = \int_S \begin{pmatrix} \tau_{xx} & \tau_{xy} \\ \tau_{yx} & \tau_{yy} \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} n_x \\ n_y \end{pmatrix} dS$

- $= \int_S \begin{pmatrix} \tau_{xx}n_x + \tau_{xy}n_y \\ \tau_{yx}n_x + \tau_{yy}n_y \end{pmatrix} dS$

   - $\text{mit } n_x = 0:$

- $F_{S,\tau} = \int_S \begin{pmatrix} \tau_{xy}n_y \\ \tau_{yy}n_y \end{pmatrix} dS = \int_S \begin{pmatrix} \mu \left(\frac{\partial v}{\partial x} + \frac{\partial u}{\partial y}\right) n_y \\ 2\mu \frac{\partial v}{\partial y} n_y \end{pmatrix} dS$
::: 
:::

:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=5}
:::{.absolute top=120 left=50}

 Möglichkeit 2: Bestimmung des Vorzeichens rechnerisch über $F_{S,\tau}$

- $F_{S,\tau} = \int_S \tau \cdot dS = \int_S \tau \cdot n \, dS = \int_S \begin{pmatrix} \tau_{xx} & \tau_{xy} \\ \tau_{yx} & \tau_{yy} \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} n_x \\ n_y \end{pmatrix} dS$

- $= \int_S \begin{pmatrix} \tau_{xx}n_x + \tau_{xy}n_y \\ \tau_{yx}n_x + \tau_{yy}n_y \end{pmatrix} dS$

   - $\text{mit } n_x = 0:$

- $F_{S,\tau} = \int_S \begin{pmatrix} \tau_{xy}n_y \\ \tau_{yy}n_y \end{pmatrix} dS = \int_S \begin{pmatrix} \mu \left(\frac{\partial v}{\partial x} + \frac{\partial u}{\partial y}\right) n_y \\ 2\mu \frac{\partial v}{\partial y} n_y \end{pmatrix} dS$

   - $\text{mit } v = 0 \text{ (laminar, voll ausgebildet):}$
:::
::: 

:::{.fragment .fade-in fragment-index=6}
:::{.absolute top=120 left=50}

 Möglichkeit 2: Bestimmung des Vorzeichens rechnerisch über $F_{S,\tau}$

- $F_{S,\tau} = \int_S \tau \cdot dS = \int_S \tau \cdot n \, dS = \int_S \begin{pmatrix} \tau_{xx} & \tau_{xy} \\ \tau_{yx} & \tau_{yy} \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} n_x \\ n_y \end{pmatrix} dS$

- $= \int_S \begin{pmatrix} \tau_{xx}n_x + \tau_{xy}n_y \\ \tau_{yx}n_x + \tau_{yy}n_y \end{pmatrix} dS$

   - $\text{mit } n_x = 0:$

- $F_{S,\tau} = \int_S \begin{pmatrix} \tau_{xy}n_y \\ \tau_{yy}n_y \end{pmatrix} dS = \int_S \begin{pmatrix} \mu \left(\frac{\partial v}{\partial x} + \frac{\partial u}{\partial y}\right) n_y \\ 2\mu \frac{\partial v}{\partial y} n_y \end{pmatrix} dS$

   - $\text{mit } v = 0 \text{ (laminar, voll ausgebildet):}$

- $F_{S,\tau} = \int_S \begin{pmatrix} \mu \frac{\partial u}{\partial y} n_y \\ 0 \end{pmatrix} dS$
:::
::: 

## Aufgabe 16 a) (Basiswissen)



:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=1 .absolute top=50 left=50}

gesucht: $\frac{\partial p}{\partial x}$ damit $Q = 0$
:::


:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=2 .absolute top=50 left=50}

gesucht: $\frac{\partial p}{\partial x}$ damit $Q = 0$

$Q = \int_{A} u_A dA$
:::

:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=3 .absolute top=50 left=50}

gesucht: $\frac{\partial p}{\partial x}$ damit $Q = 0$

$Q = \int_{A} u_A dA = t \int u(y)  dy =  1 \int_{0}^{b} u(y) dy$

:::


:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=4 .absolute top=50 left=50}

gesucht: $\frac{\partial p}{\partial x}$ damit $Q = 0$

$Q = \int_{A} u_A dA = t \int u(y)  dy =  1 \int_{0}^{b} u(y) dy$

Herleitung $u(y)$ auf Massen-& Impuslsnilanz für stationäre, imkompressible, laminare Strömung:

- $- \frac{\partial p}{x} + \mu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} = 0$

:::


:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=5 .absolute top=50 left=50}

gesucht: $\frac{\partial p}{\partial x}$ damit $Q = 0$

$Q = \int_{A} u_A dA = t \int u(y)  dy =  1 \int_{0}^{b} u(y) dy$

Herleitung $u(y)$ auf Massen-& Impuslsnilanz für stationäre, imkompressible, laminare Strömung:

- $- \frac{\partial p}{x} + \mu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} = 0 => \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} =\frac{1 }{\mu } \frac{\partial p}{x}$

:::


:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=6 .absolute top=50 left=50}

gesucht: $\frac{\partial p}{\partial x}$ damit $Q = 0$

$Q = \int_{A} u_A dA = t \int u(y)  dy =  1 \int_{0}^{b} u(y) dy$

Herleitung $u(y)$ auf Massen-& Impuslsnilanz für stationäre, imkompressible, laminare Strömung:

- $- \frac{\partial p}{x} + \mu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} = 0 => \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} =\frac{1 }{\mu } \frac{\partial p}{x}$

- $\int \left( \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} =\frac{1 }{\mu } \frac{\partial p}{x} \right) dy$


:::

:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=7 .absolute top=50 left=50}

gesucht: $\frac{\partial p}{\partial x}$ damit $Q = 0$

$Q = \int_{A} u_A dA = t \int u(y)  dy =  1 \int_{0}^{b} u(y) dy$

Herleitung $u(y)$ auf Massen-& Impuslsnilanz für stationäre, imkompressible, laminare Strömung:

- $- \frac{\partial p}{x} + \mu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} = 0 => \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} =\frac{1 }{\mu } \frac{\partial p}{x}$

- $\int \left( \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} =\frac{1 }{\mu } \frac{\partial p}{x} \right) dy = \frac{\partial u}{\partial y} = \frac{1}{\mu}\frac{\partial p}{\partial x}y+c_1$

:::

:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=8 .absolute top=50 left=50}

gesucht: $\frac{\partial p}{\partial x}$ damit $Q = 0$

$Q = \int_{A} u_A dA = t \int u(y)  dy =  1 \int_{0}^{b} u(y) dy$

Herleitung $u(y)$ auf Massen-& Impuslsnilanz für stationäre, imkompressible, laminare Strömung:

- $- \frac{\partial p}{x} + \mu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} = 0 => \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} =\frac{1 }{\mu } \frac{\partial p}{x}$

- $\int \left( \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} =\frac{1 }{\mu } \frac{\partial p}{x} \right) dy = \frac{\partial u}{\partial y} = \frac{1}{\mu}\frac{\partial p}{\partial x}y+c_1$

- $\int \left( \frac{1}{\mu} \frac{\partial p}{\partial x} y + c_1 \right) dy = \frac{1}{2 \mu} \frac{\partial p}{x}y^2+c_1 y +c_2$


:::



:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=9 .absolute top=50 left=50}

gesucht: $\frac{\partial p}{\partial x}$ damit $Q = 0$

$Q = \int_{A} u_A dA = t \int u(y)  dy =  1 \int_{0}^{b} u(y) dy$

Herleitung $u(y)$ auf Massen-& Impuslsnilanz für stationäre, imkompressible, laminare Strömung:

- $- \frac{\partial p}{x} + \mu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} = 0 => \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} =\frac{1 }{\mu } \frac{\partial p}{x}$

- $\int \left( \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} =\frac{1 }{\mu } \frac{\partial p}{x} \right) dy = \frac{\partial u}{\partial y} = \frac{1}{\mu}\frac{\partial p}{\partial x}y+c_1$

- $\int \left( \frac{1}{\mu} \frac{\partial p}{\partial x} y + c_1 \right) dy = \frac{1}{2 \mu} \frac{\partial p}{x}y^2+c_1 y +c_2$

Randbedingungen zur bestimmung der Integrationskonstanten $c_1$ & $c_2$:

   - $u(0) = 0$
   - $u(b) = v_0$

:::

:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=10 .absolute top=50 left=50}

gesucht: $\frac{\partial p}{\partial x}$ damit $Q = 0$

$Q = \int_{A} u_A dA = t \int u(y)  dy =  1 \int_{0}^{b} u(y) dy$

Herleitung $u(y)$ auf Massen-& Impuslsnilanz für stationäre, imkompressible, laminare Strömung:

- $- \frac{\partial p}{x} + \mu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} = 0 => \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} =\frac{1 }{\mu } \frac{\partial p}{x}$

- $\int \left( \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} =\frac{1 }{\mu } \frac{\partial p}{x} \right) dy = \frac{\partial u}{\partial y} = \frac{1}{\mu}\frac{\partial p}{\partial x}y+c_1$

- $\int \left( \frac{1}{\mu} \frac{\partial p}{\partial x} y + c_1 \right) dy = \frac{1}{2 \mu} \frac{\partial p}{x}y^2+c_1 y +c_2$

Randbedingungen zur bestimmung der Integrationskonstanten $c_1$ & $c_2$:

   - $u(0) = 0$
   - $u(b) = v_0$
      - => $c_2= 0$
      - => $c_1 = \frac{v_0}{b} - \frac{1}{2 \mu} \frac{\partial p}{\partial x}b$

:::

:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=11 .absolute top=50 left=50}

gesucht: $\frac{\partial p}{\partial x}$ damit $Q = 0$

$Q = \int_{A} u_A dA = t \int u(y)  dy =  1 \int_{0}^{b} u(y) dy$

Herleitung $u(y)$ auf Massen-& Impuslsnilanz für stationäre, imkompressible, laminare Strömung:

- $- \frac{\partial p}{x} + \mu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} = 0 => \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} =\frac{1 }{\mu } \frac{\partial p}{x}$

- $\int \left( \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} =\frac{1 }{\mu } \frac{\partial p}{x} \right) dy = \frac{\partial u}{\partial y} = \frac{1}{\mu}\frac{\partial p}{\partial x}y+c_1$

- $\int \left( \frac{1}{\mu} \frac{\partial p}{\partial x} y + c_1 \right) dy = \frac{1}{2 \mu} \frac{\partial p}{x}y^2+c_1 y +c_2$

Randbedingungen zur bestimmung der Integrationskonstanten $c_1$ & $c_2$:

   - $u(0) = 0$
   - $u(b) = v_0$
      - => $c_2= 0$
      - => $c_1 = \frac{v_0}{b} - \frac{1}{2 \mu} \frac{\partial p}{\partial x}b$
   - $u(y) = \frac{1}{2 \mu} \frac{\partial p}{\partial x} \left( y^2 -by\right) + \frac{v_0}{b}y$

:::

## Aufabe 16 a) (Basiswissen)


:::{.fragment .fade-out fragment-index=1 .absolute top=50 left=50}

- $Q = 0$
- $u(y) = \frac{1}{2 \mu} \frac{\partial p}{\partial x} \left( y^2 -by\right) + \frac{v_0}{b}y$

:::



:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=1 .absolute top=50 left=50}

- $Q = 0$
- $u(y) = \frac{1}{2 \mu} \frac{\partial p}{\partial x} \left( y^2 -by\right) + \frac{v_0}{b}y$
- $\int_{0}^{b} u(y) dy = \left[ \frac{1}{2 \mu} \frac{\partial p}{\partial x}\left(\frac{y^3}{3}-b\frac{y^2}{2}\right) + \frac{v_0}{2b}y^2\right]_{0}^{b}$

:::


:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=2 .absolute top=50 left=50}

- $Q = 0$
- $u(y) = \frac{1}{2 \mu} \frac{\partial p}{\partial x} \left( y^2 -by\right) + \frac{v_0}{b}y$
- $\int_{0}^{b} u(y) dy = \left[ \frac{1}{2 \mu} \frac{\partial p}{\partial x}\left(\frac{y^3}{3}-b\frac{y^2}{2}\right) + \frac{v_0}{2b}y^2\right]_{0}^{b} = \frac{v_0}{2}b - \frac{1}{12 \mu}\frac{\partial p}{\partial x}b^3$

:::



:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=3 .absolute top=50 left=50}

- $Q = 0$
- $u(y) = \frac{1}{2 \mu} \frac{\partial p}{\partial x} \left( y^2 -by\right) + \frac{v_0}{b}y$
- $\int_{0}^{b} u(y) dy = \left[ \frac{1}{2 \mu} \frac{\partial p}{\partial x}\left(\frac{y^3}{3}-b\frac{y^2}{2}\right) + \frac{v_0}{2b}y^2\right]_{0}^{b} = \frac{v_0}{2}b - \frac{1}{12 \mu}\frac{\partial p}{\partial x}b^3$
- Auflösen nach $\frac{\partial p}{\partial x}$:
   - =>$\frac{\partial p}{\partial x}= \frac{6 \mu v_0}{b^2}$
   - mit $v_0 = 0.12 \frac{\mathrm{m}}{\mathrm{s}}$ und $\mu = 1.5 \mathrm{Pa} \cdot \mathrm{s}$
   - =>$\frac{\partial p}{\partial x}= \frac{6 \mu v_0}{b^2} = 30000 \left[\frac{Pa}{m}\right]$

:::


## Aufgabe 16 b) (Basiswissen)



:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=1 .absolute top=50 left=50}

- gesucht: $u(y)$, $\tau (y)$ => Kurvendiskussion 

:::


:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=2 .absolute top=50 left=50}

- gesucht: $u(y)$, $\tau (y)$ => Kurvendiskussion 
- $\tau = \mu \frac{\partial u}{\partial y} = \frac{\partial p}{\partial x} \left( y -\frac{b}{2}\right) +\mu \frac{v_0}{b}$

:::



:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=3 .absolute top=50 left=50}

- gesucht: $u(y)$, $\tau (y)$ => Kurvendiskussion 
- $\tau = \mu \frac{\partial u}{\partial y} = \frac{\partial p}{\partial x} \left( y -\frac{b}{2}\right) +\mu \frac{v_0}{b}$
- Extremwerte von $u(y)$ bei $\tau (y) = 0$
:::


:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=4 .absolute top=50 left=50}

- gesucht: $u(y)$, $\tau (y)$ => Kurvendiskussion 
- $\tau = \mu \frac{\partial u}{\partial y} = \frac{\partial p}{\partial x} \left( y -\frac{b}{2}\right) +\mu \frac{v_0}{b}$
- Extremwerte von $u(y)$ bei $\tau (y) = 0$
- $\frac{\partial p}{\partial x} \left( y^* -\frac{b}{2}\right) +\mu \frac{v_0}{b} = 0$
:::


:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=5 .absolute top=50 left=50}

- gesucht: $u(y)$, $\tau (y)$ => Kurvendiskussion 
- $\tau = \mu \frac{\partial u}{\partial y} = \frac{\partial p}{\partial x} \left( y -\frac{b}{2}\right) +\mu \frac{v_0}{b}$
- Extremwerte von $u(y)$ bei $\tau (y) = 0$
- $\frac{\partial p}{\partial x} \left( y^* -\frac{b}{2}\right) +\mu \frac{v_0}{b} = 0$
   - $=> y^* = \frac{b}{3}$
   - $u(y^*) = - \frac{v_0}{3}$
:::


:::{.fragment .fade-in-then-out fragment-index=6 .absolute top=50 left=50}

- gesucht: $u(y)$, $\tau (y)$ => Kurvendiskussion 
- $\tau = \mu \frac{\partial u}{\partial y} = \frac{\partial p}{\partial x} \left( y -\frac{b}{2}\right) +\mu \frac{v_0}{b}$
- Extremwerte von $u(y)$ bei $\tau (y) = 0$
- $\frac{\partial p}{\partial x} \left( y^* -\frac{b}{2}\right) +\mu \frac{v_0}{b} = 0$
   - $=> y^* = \frac{b}{3}$
   - $u(y^*) = - \frac{v_0}{3}$
- ![](./assets/DGL_Spalt/16b.png){width=250%}
:::







